---
date: 2018-04-03
title: 'Mulai Meninggalkan Bajakan'
template: post
thumbnail: '../thumbnails/writing.png'
slug: meninggalkan-bajakan
categories:
  - Popular
  - Personal
tags:
  - bajakan
  - pirates
---

Beberapa tahun terakhir aku mulai concern dengan apa itu produk bajakan. Awalnya memang merasa biasa saja bahkan rasanya aneh kalau menggunakan sesuatu yang virtual (digital) tapi harus beli dengan harga mahal. dari situ aku riset dan memahami apa itu lisensi. 

sampai sini aku mulai mengerti bahwa ada hak hak seseorang yang kita ambil atau bahkan kita bisa men-zholimi orang tersebut saat kita menggunakan produk mereka yang kita dapat secara tidak legal atau bisa dikatakan membajak. ambil contoh kecilnya yaitu software. Mungkin kita sering menggunakan aplikasi bajakan yang di download secara cuma cuma lewat situs bagaspurbalinggadotcom hehe. 

padahal software tersebut berharga puluhan bahkan ratusan dollar. mungkin di negara berkembang ini masih berprinsip "kalau bisa gratis kenapa harus bayar?". Tapi kalau kita sudah merasakan sesulit apa membuat produk pasti akan berpikir beberapa kali jika ingin membajak suatu produk tersebut. 

Nah, supaya teman-teman tidak sia-sia mengunjungi blog aku, ada beberapa cara untuk mengakali agar kita tidak membajak. yap betul, teman-teman bisa pake versi trialnya ataupun kalau mau yang gratis dan legal juga ada. namanya Free Open Source Software (FOSS), contoh teman-teman bisa menggunakan LibreOffice sebagai pengganti Microsoft Office atau bisa juga memakai Google Docs yang bisa diakses secara online.  

Itu hanyalah satu contoh dari jutaan alternatif yang bisa kita pakai. kalaupun masih keukeuh ingin menggunakan softwaren berbayar secara legal ya teman-teman bisa beli ataupun berlangganan, tentu sesuai jenis lisensinya. Jika bekerja di sebuah perusahaan dan harus menggunakan software tersebut ya silahkan minta ke atasan untuk memfasilitasi software tersebut secara legal. 

Sudah banyak sumber yang aku cari. Tapi belum satupun aku menemukan seorang Ahli Agama yang menyatakan bahwa membajak produk orang (bukan sawah) adalah merupakan perbuatan yang dibenarkan. Maka dari itu marilah kita perlahan-lahan mulai meninggalkan yang bajakan. 

Semangat teman-teman ku!
